陸擬給台灣民眾「國民待遇」 國台辦：成熟後公布

北京拋出「國民待遇」 台灣人稀罕嗎？

北京國台辦發言人證實，中國政府正在考慮推出政策，讓台灣民眾享受「國民待遇」，在就業、就學、生活等方面獲得更多便利。

中共中央2017年對台工作會議1月20日在北京舉行後，廈門大學台灣研究院經濟研究所所長唐永紅曾表示，會議的新意之一是提出研究賦予台灣民眾「國民待遇」。

本週三（2月8日），國台辦發言人安峰山在例行新聞發佈會上回答有關"國民待遇"的提問時表示，有關政策措施涉及台灣居民在大陸的就業執業、社會保障、生活便利等諸多方面，有關部門正在按照會議精神的要求進行研究，成熟後將逐步地陸續公佈實施。

台灣媒體報導，有關具體措施，國台辦正在起草相關文件。例如準備取消台灣人到中國大陸必須入住"涉外旅館"的規定；卡式台胞證比照大陸身份證能夠購買火車票並刷卡進站；在大陸的台灣學生也可比照大陸學生申請獎學金等。

台灣主管大陸事務的陸委會週三回覆媒體詢問表示：對於陸方給予台商國民待遇，「只要對台商經營投資發展有利，且未違反我方法令或損及國家尊嚴，政府持正面態度」。

象徵意義大於實際意義？

據估計，目前有約一百萬台灣人生活在中國大陸，大多數是因工作或就學的需要。對於這些人，中國政府提供了一定的便利條件，包括發給他們"台胞證"作為旅行和居留證件。

距美聯社報導，台灣企業對外投資的三分之二都被大陸吸納，與大陸的貿易佔到台灣外貿總量的40%。但隨著中國崛起為世界第二大經濟體，越來越多的台灣年輕人擔憂本土經濟受到威脅。

台灣師範大學政治學研究所教授范世平在參加美國之音中文網主辦的海峽論壇節目時表示，「國民待遇」的提議在台灣也許受到部分台商青睞，但對於普通台灣人的求學和經商，未必有很大幫助。因此形式意義大於實際意義。

台灣《中國時報》採訪的幾名在大陸讀書的台籍學生則對便利措施表示歡迎，稱儘管這可能會被扣上「統戰」的帽子，但對於"台青"來說是好事。

范世平認為，許多台灣年輕人瞭解大陸之後反而對大陸印象不佳：「兩岸民眾因誤會而結合，因瞭解而分開」。「台灣年輕人到大陸之後發現臉書不能用，LINE不能用，很不習慣，他們可以一天不吃飯，但是不能一天不用LINE跟Facebook，更何況待久了會發現兩邊的民主法治精神也是天差地遠。」

台灣人不稀罕 大陸網民：跟你換
范世平還指出，「國民待遇」一詞在國際法上指的是國與國之間的安排，「有點像是當年西德對待東德的作法」，恰恰證明兩岸是兩個國家。

這一話題也引起了兩岸網民在社交媒體上的討論。很多人對此「待遇」不屑一顧。「誰稀罕你的國民待遇，誰是你的國民？」「還是算了吧。台灣人又不是傻。」

「fanwu」在推特上寫道：「權貴特權能分杯羹嗎？『國民待遇』實在不敢笑納。」

「崔澤榮」發出推文：「既然北京政府給了台灣人國民待遇，台北政府也應效仿，給予大陸人民國民待遇身份，並接納大陸人民去台灣定居！否則就背離了一中原則！好像真成了中共的一個省！」

「乙丙丁」也想到了「對等原則」：「大陸13億人民願意與台灣2300萬人民對換國民待遇！意下如何？」

流亡異議作家余傑在台灣網絡媒體《上報》發表評論：「身為中國人，傲視全球的『國民待遇』，是免費呼吸霧霾，是黑頭套綁架，是未審先判、電視認罪，是身為農民便低人一等，是買了房子卻只有使用權而沒有產權，是不能使用臉書、推特、谷歌。」

余傑寫道：「好不容易才從戒嚴時代掙脫出來，人權有了保障的台灣人，真的願意『被中國人』嗎？」他告誡台灣民眾：「中共奉上的'國民待遇'，是裹了蜂蜜的砒霜，聰明的台灣人，應當謹謝不敏、原封奉還。」
- See more at:

中國有咩社會保障?

好似有全民退保

一日講普通話一日都比人食住

共融了～
係比共產黨溶了

哦

即係認係"特殊國與國關係"

中國人

姓崔果位乜水

點解唔稀罕？
台灣份人工幾多？
係支那分分鐘好pay過台灣
而且台灣人普通話又好

淨係深圳、廣州、廈門、上海做嘢，全部都完勝台北
香港人就話普通話差，支那人唔會益你啫，台灣人洗乜驚

講得好都唔益你架啦

明明就係 台獨成功左 中共想統戰 先用埋呢d所謂待遇 想收賣台灣人 不過大部分台灣人都清醒
得班台灣明星上哂大陸 扮愛國 搵人仔 先要呢d野
試下香港都成功獨立 睇下中共用咩招收埋香港人
不過以而家黎計中共搵香港人笨 香港人都唔識反抗 先比人禁住搶 台灣比香港人清醒太多